<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
      <title>Site d&#x27;Éthiciel</title>
      <link>http://127.0.0.1:1111</link>
      <description></description>
      <generator>Zola</generator>
      <language>fr</language>
      <atom:link href="http://127.0.0.1:1111/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
      <lastBuildDate>Mon, 21 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
      <item>
          <title>Hackathon Du Libre du samedi 10 et dimanche 11 mai 2025</title>
          <pubDate>Mon, 21 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/hackathon-du-libre-du-samedi-10-et-dimanche-11-mai-2025/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/hackathon-du-libre-du-samedi-10-et-dimanche-11-mai-2025/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/hackathon-du-libre-du-samedi-10-et-dimanche-11-mai-2025/">&lt;h1 id=&quot;hackathon-du-libre-du-samedi-10-et-dimanche-11-mai-2025&quot;&gt;Hackathon Du Libre du samedi 10 et dimanche 11 mai 2025&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#hackathon-du-libre-du-samedi-10-et-dimanche-11-mai-2025&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: hackathon-du-libre-du-samedi-10-et-dimanche-11-mai-2025&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Le collectif des hackathons du libre a lancé avec succès ses travaux le samedi 12 et le dimanche 13 avril 2025. Sous l’égide de notre association à but non lucratif dédiée à la promotion du logiciel libre, nous avons entamé la conception et la réalisation des composants du premier projet intitulé JamClub :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La création d’un template et de thèmes via le générateur de sites statiques Zola, développé en Rust. Le système de gabarit utilisé, similaire à Liquid et Twig, est basé sur Tera.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le développement d’une bibliothèque en TypeScript destinée à l’analyse, la mise en cache et l’affichage de flux RSS, ATOM et ICS. Elle doit permettre l’affichage de flux mastodon, pixelfed, mobilizon, peertube et n’importe quelle autre application pour laquelle un plugin est développé sur le site statique généré.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un assistant logiciel de bureau écrit en python, le Website Creation Wizard, écrit en Python, qui facilite la configuration d’un site statique en utilisant nos composants logiciels.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un outil de déploiement de site statique, également écrit en Python, qui permet de déployer facilement des sites sur divers hébergeurs (GitHub&#x2F;GitLab Pages, SFTP, etc.).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes enthousiastes à l’idée de poursuivre cette initiative lors de la prochaine rencontre, prévue pour le samedi 10 et dimanche 11 mai 2025. À cette occasion, si les circonstances le permettent, nous ajouterons le développement d’un site catalogue destiné à recenser tous les sites générés et déployés grâce au projet JamClub à la demande de leur créateur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Notre engagement demeure ferme : promouvoir et soutenir l’écosystème du logiciel libre tout en favorisant la collaboration et l’échange de savoir-faire au sein de notre communauté.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>L&#x27;Assistant Logiciel pour les sites internet des Clubs Associatifs</title>
          <pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/lassistant-logiciel-pour-les-sites-internet-des-clubs-associatifs/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/lassistant-logiciel-pour-les-sites-internet-des-clubs-associatifs/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/lassistant-logiciel-pour-les-sites-internet-des-clubs-associatifs/">&lt;h1 id=&quot;l-assistant-logiciel-pour-les-sites-internet-des-clubs-associatifs&quot;&gt;&lt;strong&gt;L&#x27;Assistant Logiciel pour les sites internet des Clubs Associatifs&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#l-assistant-logiciel-pour-les-sites-internet-des-clubs-associatifs&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: l-assistant-logiciel-pour-les-sites-internet-des-clubs-associatifs&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes ravis d’annoncer la tenue de notre tout premier hackathon du Libre (12 et 13 avril 2025), un événement qui réunit une équipe enthousiaste de développeurs aux compétences variées et aux niveaux d&#x27;expérience différents. Ce hackathon a pour objectif de créer un outil libre et accessible destiné à simplifier la création et le déploiement de sites internet pour les clubs associatifs, en quelques clics seulement.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;un-projet-collaboratif&quot;&gt;Un projet collaboratif&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#un-projet-collaboratif&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: un-projet-collaboratif&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Le projet, baptisé &lt;strong&gt;JamClub&lt;&#x2F;strong&gt;, vise à mettre à disposition une solution logicielle libre, complète et simple d’utilisation, permettant aux clubs associatifs de se créer une présence en ligne de manière rapide et efficace. En quelques étapes simples, l’assistant permettra de déployer un site internet, mais aussi de bénéficier d&#x27;une visibilité accrue, non seulement sur internet mais aussi sur le &lt;strong&gt;fediverse&lt;&#x2F;strong&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;L&#x27;équipe est composée de plus d&#x27;une dizaine de développeurs, allant de profils débutants à expérimentés, avec des compétences diversifiées. L’un des aspects essentiels de notre démarche est la bienveillance et l’esprit d’équipe, des valeurs fondamentales qui guideront notre travail tout au long de ce projet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;les-outils-a-l-honneur&quot;&gt;Les outils à l’honneur&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#les-outils-a-l-honneur&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: les-outils-a-l-honneur&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Pour réaliser ce projet, nous avons choisi de nous appuyer sur &lt;strong&gt;Zola&lt;&#x2F;strong&gt;, un générateur de sites statiques écrit en Rust. Zola est reconnu pour sa rapidité et sa simplicité d’utilisation. Le développement de l&#x27;assistant logiciel, qui sera multi-plateforme, sera quant à lui réalisé en &lt;strong&gt;Python&lt;&#x2F;strong&gt;, offrant ainsi une grande flexibilité et accessibilité pour la communauté.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Les templates utilisés pour la création des sites seront basés sur &lt;strong&gt;Tera&lt;&#x2F;strong&gt; (un moteur de templates pour Rust), HTML, CSS et JavaScript. Nous cherchons à fournir des solutions élégantes et simples tout en assurant une grande liberté de personnalisation pour les utilisateurs.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;un-projet-ouvert-et-participatif&quot;&gt;Un projet ouvert et participatif&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#un-projet-ouvert-et-participatif&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: un-projet-ouvert-et-participatif&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Le hackathon ne se limite pas à du codage. Il s’agit également d’une aventure collaborative qui inclut la rédaction de documentation, la gestion de code et une coordination efficace entre tous les participants. Chacun aura l’opportunité de contribuer à son niveau, en apportant son expertise ou en apprenant de nouvelles compétences dans un environnement propice à l’échange.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;environnement-et-infra-vers-une-solution-durable&quot;&gt;Environnement et Infra : vers une solution durable&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#environnement-et-infra-vers-une-solution-durable&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: environnement-et-infra-vers-une-solution-durable&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;JamClub n’est pas qu’un projet de développement. Nous souhaitons également porter une attention particulière à l’impact environnemental de l’infrastructure qui soutiendra notre solution. C’est pourquoi nous voulons lancer une étude sur les &lt;strong&gt;systèmes d’exploitation candidats&lt;&#x2F;strong&gt; pour l’infrastructure de JamClub. Actuellement, nous envisageons des solutions telles que &lt;strong&gt;Proxmox&lt;&#x2F;strong&gt;, &lt;strong&gt;NixOS&lt;&#x2F;strong&gt;, &lt;strong&gt;YunoHost&lt;&#x2F;strong&gt; et &lt;strong&gt;CapRover&lt;&#x2F;strong&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;L’objectif est de choisir une infrastructure qui minimise notre empreinte écologique tout en permettant une évolution facile et rapide de la plateforme, que ce soit en termes de montée en charge (scaleup) ou de réduction de ressources (scaledown).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;rejoignez-nous&quot;&gt;Rejoignez-nous !&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#rejoignez-nous&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: rejoignez-nous&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes actuellement à la recherche d’un &lt;strong&gt;deuxième administrateur système&lt;&#x2F;strong&gt; bénévole pour rejoindre notre équipe et participer à cette étude d&#x27;infrastructure en profondeur. Si vous êtes passionné par le logiciel libre, l’environnement et l’optimisation des ressources, cette opportunité est faite pour vous !&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;JamClub est encore à ses débuts, mais avec votre aide, nous pourrons offrir aux clubs associatifs un outil performant, accessible et respectueux de l&#x27;environnement. Si vous souhaitez participer à l’aventure ou en savoir plus, n’hésitez pas à nous contacter. Ensemble, faisons grandir JamClub et soutenons les initiatives associatives et le Fediverse !&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Merci à toutes et à tous pour votre enthousiasme et votre soutien !&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’équipe JamClub&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Optimiser l&#x27;Hébergement et la Gestion des Applications avec YunoHost et Proxmox</title>
          <pubDate>Wed, 02 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/yunohost-et-proxmox/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/yunohost-et-proxmox/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/yunohost-et-proxmox/">&lt;h1 id=&quot;optimiser-l-hebergement-et-la-gestion-des-applications-avec-yunohost-et-proxmox&quot;&gt;&lt;strong&gt;Optimiser l&#x27;Hébergement et la Gestion des Applications avec YunoHost et Proxmox&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#optimiser-l-hebergement-et-la-gestion-des-applications-avec-yunohost-et-proxmox&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: optimiser-l-hebergement-et-la-gestion-des-applications-avec-yunohost-et-proxmox&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Dans un monde où la gestion des infrastructures et des applications est devenue essentielle, il existe des solutions pratiques et puissantes pour répondre à ces besoins, notamment YunoHost et Proxmox VE. Ces deux outils, basés sur Debian, offrent des fonctionnalités uniques pour l’hébergement, le déploiement d&#x27;applications et la gestion des utilisateurs. Cet article explore leurs avantages et limites, et propose une solution combinée pour améliorer la scalabilité et la sécurité des déploiements d&#x27;applications en logiciels libres.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;yunohost-une-solution-de-deploiement-simple-et-accessible&quot;&gt;&lt;strong&gt;YunoHost, une Solution de Déploiement Simple et Accessible&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#yunohost-une-solution-de-deploiement-simple-et-accessible&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: yunohost-une-solution-de-deploiement-simple-et-accessible&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;YunoHost est une distribution Linux basée sur Debian, conçue pour simplifier l&#x27;installation et la gestion des applications auto-hébergées. Il se distingue par sa facilité de déploiement et son interface d’administration intuitive, permettant aux utilisateurs même sans compétences techniques avancées de gérer des applications complexes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;avantages-de-yunohost&quot;&gt;Avantages de YunoHost :&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#avantages-de-yunohost&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: avantages-de-yunohost&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Déploiement Simplifié d&#x27;Applications&lt;&#x2F;strong&gt; : YunoHost facilite l’installation d’une large variété d’applications grâce à un catalogue pré-configuré et optimisé. Que ce soit des applications web, de communication, de gestion de contenu ou des outils collaboratifs, YunoHost automatise l&#x27;installation et la configuration de ces logiciels en quelques clics. L&#x27;utilisateur n&#x27;a plus à se soucier des détails techniques comme les configurations de serveur ou la gestion des dépendances.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gestion des Utilisateurs et des Droits d’Accès&lt;&#x2F;strong&gt; : YunoHost intègre un système de gestion des utilisateurs via LDAP, permettant de centraliser et de simplifier l’administration des comptes. Grâce à ce système, il est facile de gérer les droits d&#x27;accès à différentes applications, ce qui est particulièrement utile dans un environnement multi-utilisateurs. L&#x27;interface d&#x27;administration permet de définir précisément les permissions d&#x27;accès de chaque utilisateur.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h4 id=&quot;limites-de-yunohost&quot;&gt;Limites de YunoHost :&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#limites-de-yunohost&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: limites-de-yunohost&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;Cependant, YunoHost présente certaines limites, notamment dans le cadre de déploiements à grande échelle. Il gère une seule machine, ce qui peut devenir un obstacle dès qu&#x27;on souhaite augmenter la capacité du serveur ou déployer des applications sur plusieurs machines.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;En effet, bien que YunoHost soit parfaitement adapté pour des installations individuelles ou associatives, son architecture ne permet pas de supporter facilement un grand nombre d&#x27;applications ou d&#x27;utilisateurs sur plusieurs serveurs. Dès qu&#x27;il devient nécessaire de scaler l’infrastructure, YunoHost montre ses limites en termes de gestion de multiples instances et de répartition des charges.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;proxmox-ve-la-solution-flexible-pour-la-virtualisation-et-la-conteneurisation&quot;&gt;&lt;strong&gt;Proxmox VE, la Solution Flexible pour la Virtualisation et la Conteneurisation&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#proxmox-ve-la-solution-flexible-pour-la-virtualisation-et-la-conteneurisation&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: proxmox-ve-la-solution-flexible-pour-la-virtualisation-et-la-conteneurisation&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Proxmox VE (Virtual Environment) est une solution de virtualisation open-source basée sur Debian, qui permet de gérer des machines virtuelles (VM) et des conteneurs (LXC) de manière centralisée et avec une grande flexibilité. Ce système est idéal pour déployer des infrastructures plus complexes, où la scalabilité et l’isolation des ressources sont primordiales.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;avantages-de-proxmox-ve&quot;&gt;Avantages de Proxmox VE :&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#avantages-de-proxmox-ve&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: avantages-de-proxmox-ve&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Déploiement de Machines Virtuelles (VM) et de Conteneurs (LXC)&lt;&#x2F;strong&gt; : Proxmox permet de déployer des VM utilisant KVM, ainsi que des conteneurs légers LXC. Les VM sont particulièrement utiles lorsque l&#x27;on a besoin d&#x27;une isolation complète avec un autre BIOS, un autre kernel ou un autre système d’exploitation. Elles permettent également d’héberger des applications non compatibles avec les conteneurs.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Légèreté des Conteneurs LXC&lt;&#x2F;strong&gt; : À côté des VM, Proxmox permet l’utilisation de conteneurs LXC, qui sont bien plus légers en termes de ressources. Ce modèle de conteneurisation permet de déployer rapidement des applications sans la surcharge d&#x27;une VM complète, tout en bénéficiant d&#x27;une isolation efficace.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Outils d&#x27;Hypervision et de Backup&lt;&#x2F;strong&gt; : Proxmox intègre des fonctionnalités d’hypervision (surveillance des ressources, gestion centralisée des machines virtuelles et des conteneurs) ainsi que de sauvegarde automatisée. Ces outils sont cruciaux pour garantir la fiabilité des déploiements à long terme, avec des options de snapshot et de sauvegarde de tout l’environnement virtualisé, facilitant la gestion des risques.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h4 id=&quot;limitations-de-proxmox-ve&quot;&gt;Limitations de Proxmox VE :&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#limitations-de-proxmox-ve&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: limitations-de-proxmox-ve&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;Proxmox peut représenter une solution plus complexe à configurer et à gérer, surtout pour des utilisateurs non techniques. La gestion des VM et des conteneurs nécessite une compréhension de l’architecture sous-jacente et de la manière de gérer les ressources système.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;combiner-yunohost-et-proxmox-pour-une-solution-flexible-et-scalable&quot;&gt;&lt;strong&gt;Combiner YunoHost et Proxmox pour une Solution Flexible et Scalable&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#combiner-yunohost-et-proxmox-pour-une-solution-flexible-et-scalable&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: combiner-yunohost-et-proxmox-pour-une-solution-flexible-et-scalable&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Il semble évident que YunoHost et Proxmox sont deux outils puissants, mais leurs capacités respectives peuvent être étendues et améliorées en les combinant. En intégrant YunoHost avec Proxmox, il devient possible de surmonter les limitations de scalabilité de YunoHost tout en profitant de la simplicité de gestion d&#x27;applications qu&#x27;il offre.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;proposer-une-solution-scalee-avec-yunohost-et-proxmox&quot;&gt;Proposer une Solution Scalée avec YunoHost et Proxmox&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#proposer-une-solution-scalee-avec-yunohost-et-proxmox&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: proposer-une-solution-scalee-avec-yunohost-et-proxmox&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Scalabilité Simplifiée&lt;&#x2F;strong&gt; : En déployant YunoHost sur une infrastructure Proxmox, chaque application peut être isolée dans un conteneur LXC ou une VM selon ses besoins. L&#x27;infrastructure peut être facilement mise à l&#x27;échelle en ajoutant des ressources (CPU, RAM, stockage) à la volée. Cela permet de gérer un grand nombre d&#x27;utilisateurs et d&#x27;applications sans craindre de saturer les ressources d&#x27;un seul serveur physique.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sécurisation des Applications&lt;&#x2F;strong&gt; : La séparation des applications dans des conteneurs ou des VM sur Proxmox permet d&#x27;isoler les différentes instances de YunoHost. Cette isolation renforce la sécurité, en garantissant qu&#x27;une faille dans une application n&#x27;affectera pas les autres.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Centralisation de la Gestion des Utilisateurs&lt;&#x2F;strong&gt; : L&#x27;intégration d&#x27;un système LDAP ou OAuth2 au sein de cette infrastructure permettrait de centraliser la gestion des utilisateurs à travers YunoHost et Proxmox. Il serait ainsi possible d&#x27;utiliser une méthode d&#x27;authentification unique et sécurisée pour accéder aux applications déployées, tout en maintenant un contrôle granulaire sur les droits d’accès.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h3 id=&quot;rendre-les-applications-scalables&quot;&gt;Rendre les applications scalables&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#rendre-les-applications-scalables&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: rendre-les-applications-scalables&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;il faudrait implémenter une ou des combinaisons de ces architectures :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scalabilité horizontale et verticale&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Scalabilité horizontale&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;strong&gt; : Ajouter des serveurs ou des instances pour répartir la charge. Cela nécessite une infrastructure capable de gérer un réseau de nœuds, comme un cluster Kubernetes ou une solution cloud.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Scalabilité verticale&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;strong&gt; : Augmenter les ressources d&#x27;un serveur unique (RAM, CPU). Bien que plus simple à mettre en œuvre, elle présente des limites physiques et économiques.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infrastructure évolutive&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Cloud computing&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;strong&gt; : Utiliser des solutions cloud pour allouer dynamiquement des ressources selon la demande.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Observabilité&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;strong&gt; : Mettre en place un système de monitoring pour suivre la performance de chaque composant.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Automatisation avec IaC&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utiliser des &lt;strong&gt;outils comme Terraform ou Ansible&lt;&#x2F;strong&gt; pour automatiser le déploiement et la gestion des ressources.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Intégrer CI&#x2F;CD&lt;&#x2F;strong&gt; pour faciliter les mises à jour et le déploiement rapide des services&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#conclusion&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: conclusion&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;L&#x27;intégration de YunoHost avec Proxmox propose une solution solide et évolutive pour les utilisateurs souhaitant déployer des applications tout en garantissant une scalabilité, une sécurité et une gestion efficaces des ressources. Alors que YunoHost facilite le déploiement d&#x27;applications en auto-hébergement, Proxmox apporte la virtualisation et l’optimisation nécessaires pour garantir une infrastructure prête à évoluer et sécurisée. Ensemble, ces outils pourraient offrir une solution complète pour l’auto-hébergement de logiciels libres sur des infrastructures plus ou moins importantes.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Créer un Collectif de Danse à 2 ou de Musique sur le Fediverse</title>
          <pubDate>Sat, 29 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/creer-collectif-fediverse/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/creer-collectif-fediverse/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/creer-collectif-fediverse/">&lt;h1 id=&quot;creer-un-collectif-de-danse-a-2-ou-de-musique-sur-le-fediverse&quot;&gt;&lt;strong&gt;Créer un Collectif de Danse à 2 ou de Musique sur le Fediverse&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#creer-un-collectif-de-danse-a-2-ou-de-musique-sur-le-fediverse&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: creer-un-collectif-de-danse-a-2-ou-de-musique-sur-le-fediverse&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Vous aimez danser à 2 ou jouer de la musique en groupe ? Et si vous pouviez partager cette passion avec d&#x27;autres personnes tout en soutenant une cause éthique, loin des réseaux sociaux traditionnels où vos données sont vendues à des géants de la tech ? C’est exactement ce que vous propose un collectif de danse ou de musique sur le &lt;strong&gt;Fediverse&lt;&#x2F;strong&gt;, un réseau alternatif, respectueux de votre vie privée et des valeurs humaines. Laissez-nous vous guider pour créer votre propre collectif, échanger des moments conviviaux et créatifs dans un environnement bienveillant et éthique.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;pourquoi-creer-un-collectif&quot;&gt;Pourquoi créer un collectif ?&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#pourquoi-creer-un-collectif&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: pourquoi-creer-un-collectif&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Les activités en collectif sont un excellent moyen de se retrouver autour d’une passion commune. La danse à 2 ou les jams de musique permettent de tisser des liens solides, de partager des moments de bienveillance, et de favoriser l&#x27;échange et la convivialité. Voici comment un tel collectif peut enrichir votre quotidien :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rencontres&lt;&#x2F;strong&gt; : Organisez des événements réguliers avec des danseurs ou des musiciens passionnés. Que ce soit pour une session de danse improvisée ou pour une jam musicale, ces moments favorisent l’esprit de groupe et la rencontre de nouvelles personnes dans une ambiance chaleureuse et bienveillante.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Activités régulières&lt;&#x2F;strong&gt; : Pour entretenir un collectif vivant et dynamique, proposez des rencontres à intervalles réguliers. Cela permet de renforcer les liens au fil du temps, tout en intégrant de nouveaux membres. Les rencontres ne sont pas seulement une question de pratique, mais aussi de plaisir et d’échange humain.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Éthique&lt;&#x2F;strong&gt; : En choisissant de communiquer sur des plateformes éthiques, vous soutenez un réseau sans publicité intrusive ni collecte massive de données personnelles. Vous donnez ainsi un coup de pouce aux alternatives aux réseaux sociaux traditionnels, qui sont souvent plus préoccupés par le profit que par le respect de vos droits.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;le-fediverse&quot;&gt;Le Fediverse&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#le-fediverse&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: le-fediverse&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;Fediverse&lt;&#x2F;strong&gt; est une alternative puissante aux réseaux sociaux classiques, où vous avez plus de contrôle sur vos données et où il n&#x27;y a pas de publicité envahissante ni de collecte d&#x27;informations personnelles et la diffusion de votre contenu n’est pas limitée à l’argent que vous investissez pour promouvoir votre contenu. Voici trois outils du Fediverse qui peuvent être parfaits pour votre collectif :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mobilizon (&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;keskonfai.fr&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;keskonfai.fr&lt;&#x2F;a&gt;)&lt;&#x2F;strong&gt; : C’est l&#x27;outil idéal pour organiser des événements. Par exemple, pour un collectif de danse ou de musique, vous pouvez créer un groupe Mobilizon pour votre région&#x2F;département&#x2F;ville, y publier des événements, inviter les membres et garder un contact direct avec eux. Mobilizon est un outil très simple à utiliser et vous permet de créer un calendrier d’activités que vous pouvez partager avec tous les membres de votre collectif. Vous êtes en totale maîtrise de l’organisation et de la gestion de votre groupe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemple d’utilisation&lt;&#x2F;strong&gt; : Créez une page dédiée à votre collectif de danse ou de musique, publiez vos événements, et communiquez avec vos membres. Des rappels à vos événements sont envoyés à tous vos membres inscrits.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mastodon (&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;piaille.fr&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;piaille.fr&lt;&#x2F;a&gt;)&lt;&#x2F;strong&gt; : C’est le microblogging du Fediverse. Sur Mastodon, vous pouvez publier des messages courts et partager des actualités sur vos événements. C’est un outil parfait pour tenir vos membres informés et relayer vos événements de manière rapide et efficace. Il y a actuellement 12 millions d’utilisateurs du Fediverse dont une grande partie est sur Mastodon.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemple d’utilisation&lt;&#x2F;strong&gt; : partagez vos événements, vos photos, vos idées, et connectez-vous avec d&#x27;autres créateurs du Fediverse qui partagent vos valeurs.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pixelfed (&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;pixelfed.fr&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;pixelfed.fr&lt;&#x2F;a&gt;)&lt;&#x2F;strong&gt; : Si vous aimez capturer les moments magiques de vos sessions de danse ou de musique, Pixelfed est le réseau social qu’il vous faut. C’est un réseau de partage de photos et de stories, mais sans publicités ni collecte abusive de données. Idéal pour partager l’énergie de vos événements avec votre collectif, tout en respectant votre vie privée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemple d’utilisation&lt;&#x2F;strong&gt; : Postez des photos des répétitions, des sessions de danse ou de musique, et partagez les moments&#x2F;stories les plus authentiques de vos rencontres.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;pourquoi-choisir-des-outils-ethiques&quot;&gt;Pourquoi Choisir des Outils Éthiques ?&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#pourquoi-choisir-des-outils-ethiques&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: pourquoi-choisir-des-outils-ethiques&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;L’une des raisons les plus fortes de rejoindre un réseau alternatif comme le Fediverse est de ne pas contribuer à l’enrichissement de grandes entreprises qui profitent de vos données et développer un tissu de collectifs bienveillants et respectueux. Les grandes plateformes sociales souvent peu transparentes et parfois controversées, vendent vos informations personnelles à des entreprises. En utilisant des outils comme &lt;strong&gt;Mobilizon&lt;&#x2F;strong&gt;, &lt;strong&gt;Mastodon&lt;&#x2F;strong&gt;, ou &lt;strong&gt;Pixelfed&lt;&#x2F;strong&gt;, vous contribuez à un monde numérique plus respectueux et humain.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Votre participation à ces réseaux est aussi une manière de montrer que vous privilégiez des valeurs telles que la transparence, la confidentialité et le respect de l’individu. Vous soutenez un mouvement grandissant qui mise sur la collaboration et l&#x27;éthique plutôt que sur l&#x27;exploitation commerciale des utilisateurs.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#conclusion&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: conclusion&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Créer un collectif de danse ou de musique sur ces outils éthiques, c’est plus qu’organiser des événements : c’est favoriser un espace d’échange, d’humanité et de bienveillance. Vous construisez un groupe où chaque membre peut partager, apprendre et grandir ensemble, dans un environnement où chacun se respecte et où personne n’est réduit à un simple produit à vendre.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;En réunissant des gens autour de passions communes, vous pouvez créer un lieu de rencontres uniques, éphémères mais riches.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Alors, pourquoi ne pas sauter le pas ? Rejoignez un réseau éthique, créez un collectif de danse ou de musique, et profitez d’un espace où la créativité, le respect de la vie privée et la convivialité sont au centre de tout. Vous êtes libres de partager, de rencontrer, et d’exprimer vos passions !&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Comprendre sa position d&#x27;acteur dans le développement des logiciels libres</title>
          <pubDate>Sun, 23 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/comprendre-sa-position-dacteur/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/comprendre-sa-position-dacteur/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/comprendre-sa-position-dacteur/">&lt;h1 id=&quot;comprendre-sa-position-d-acteur-dans-le-developpement-des-logiciels-libres&quot;&gt;&lt;strong&gt;Comprendre sa position d&#x27;acteur dans le développement des logiciels libres&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#comprendre-sa-position-d-acteur-dans-le-developpement-des-logiciels-libres&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: comprendre-sa-position-d-acteur-dans-le-developpement-des-logiciels-libres&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Le choix des outils numériques que nous utilisons n&#x27;est jamais anodin. Chaque décision reflète les &lt;strong&gt;valeurs&lt;&#x2F;strong&gt; que nous souhaitons défendre dans la société. En effet, les outils numériques ne sont pas seulement des instruments de travail, mais aussi des vecteurs d&#x27;idées et de modes de fonctionnement. Lorsqu&#x27;on utilise un logiciel, on accepte de lui accorder une certaine forme de &lt;strong&gt;contrôle&lt;&#x2F;strong&gt; sur nos actions et décisions. Ainsi, la manière dont nous choisissons ces outils détermine, en partie, le monde numérique dans lequel nous évoluons. Ce choix de société mérite donc une réflexion en profondeur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;les-valeurs-des-logiciels-libres&quot;&gt;&lt;strong&gt;Les valeurs des logiciels libres&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#les-valeurs-des-logiciels-libres&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: les-valeurs-des-logiciels-libres&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;logiciels libres&lt;&#x2F;strong&gt; sont bien plus qu&#x27;un simple outil : ils incarnent des &lt;strong&gt;valeurs fondamentales&lt;&#x2F;strong&gt; qui changent la manière dont nous interagissons avec la technologie. Ces logiciels offrent quatre libertés essentielles : utiliser, étudier, copier, modifier et redistribuer. En offrant ces libertés, ils permettent à l&#x27;utilisateur de conserver un &lt;strong&gt;contrôle total&lt;&#x2F;strong&gt; sur ses actions et ses données. Cette approche va à l&#x27;encontre des logiciels propriétaires, souvent opaques et soumis à des règles dictées par leurs créateurs. Les logiciels libres favorisent &lt;strong&gt;l&#x27;accès universel&lt;&#x2F;strong&gt;, garantissent la &lt;strong&gt;transparence&lt;&#x2F;strong&gt;, et permettent de se détacher des géants de l&#x27;industrie technologique. En outre, ils encouragent la &lt;strong&gt;participation&lt;&#x2F;strong&gt; active de chacun, le &lt;strong&gt;partage des connaissances&lt;&#x2F;strong&gt; et l&#x27;&lt;strong&gt;innovation collective&lt;&#x2F;strong&gt;. Mais comment ces valeurs s&#x27;inscrivent-elles dans un cadre plus large, notamment au sein de l&#x27;&lt;strong&gt;Économie Sociale et Solidaire (ESS)&lt;&#x2F;strong&gt; ?.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;logiciels-libres-et-economie-sociale-et-solidaire-ess&quot;&gt;&lt;strong&gt;Logiciels libres et Économie Sociale et Solidaire (ESS)&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#logiciels-libres-et-economie-sociale-et-solidaire-ess&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: logiciels-libres-et-economie-sociale-et-solidaire-ess&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;L&#x27;&lt;strong&gt;ESS&lt;&#x2F;strong&gt; représente un modèle économique alternatif, fondé sur des &lt;strong&gt;valeurs éthiques&lt;&#x2F;strong&gt; et &lt;strong&gt;solidaires&lt;&#x2F;strong&gt;. Dans ce contexte, les logiciels libres jouent un rôle clé en offrant des outils qui permettent de préserver l&#x27;autonomie et la transparence tout en servant des objectifs sociaux. Pour les acteurs de l&#x27;ESS, il est essentiel de conserver le &lt;strong&gt;contrôle&lt;&#x2F;strong&gt; des outils numériques qu&#x27;ils utilisent. Cela garantit qu&#x27;ils restent fidèles à leurs valeurs de &lt;strong&gt;démocratie&lt;&#x2F;strong&gt; et de &lt;strong&gt;justice sociale&lt;&#x2F;strong&gt;. En choisissant des logiciels libres, ces acteurs affirment leur volonté de promouvoir un modèle plus équitable et participatif. Le choix d’un outil numérique devient ainsi un &lt;strong&gt;choix de société&lt;&#x2F;strong&gt;, influençant directement les pratiques et la manière dont ces outils sont utilisés. Mais les acteurs de l&#x27;ESS ne sont pas les seuls à être confrontés à ces enjeux. Les &lt;strong&gt;géants du web&lt;&#x2F;strong&gt; ont, eux aussi, une influence majeure sur nos pratiques numériques. Comment s&#x27;assurer que nos choix ne sont pas manipulés par ces puissances économiques parfois aux idées politiques controversées? C&#x27;est là qu&#x27;entre en jeu la question de &lt;strong&gt;l&#x27;interopérabilité&lt;&#x2F;strong&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;les-geants-du-web-et-l-interoperabilite&quot;&gt;&lt;strong&gt;Les géants du web et l&#x27;interopérabilité&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#les-geants-du-web-et-l-interoperabilite&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: les-geants-du-web-et-l-interoperabilite&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;géants du web&lt;&#x2F;strong&gt; ont façonné notre manière d&#x27;utiliser internet, en dictant leurs règles et en limitant souvent l&#x27;&lt;strong&gt;interopérabilité&lt;&#x2F;strong&gt; de leurs applications. Cela signifie que leurs services ne sont pas conçus pour interagir de manière fluide avec d&#x27;autres applications. Cette &lt;strong&gt;limitation&lt;&#x2F;strong&gt; vise à maintenir leur &lt;strong&gt;contrôle&lt;&#x2F;strong&gt; et à maximiser leurs profits. Mais face à cela, des normes d’interopérabilité ont émergé, visant à promouvoir des valeurs opposées : celles de &lt;strong&gt;respect&lt;&#x2F;strong&gt;, de &lt;strong&gt;partage&lt;&#x2F;strong&gt;, et d&#x27;&lt;strong&gt;éthique&lt;&#x2F;strong&gt;. Cette approche permet à différentes applications de &lt;strong&gt;communiquer&lt;&#x2F;strong&gt; et de fonctionner ensemble de manière transparente. L’interopérabilité représente un moyen de contrer la domination des applications &lt;strong&gt;monolithiques&lt;&#x2F;strong&gt; et de garantir que chaque outil se spécialise dans un domaine précis tout en collaborant avec les autres pour atteindre un objectif commun. Mais l&#x27;interopérabilité ne se limite pas à un problème technique ; elle soulève aussi des questions économiques et sociales importantes. Est-il possible de rendre ces services accessibles à tous tout en préservant l’intégrité de nos données ?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;financement-des-services-respectueux-de-la-vie-privee&quot;&gt;&lt;strong&gt;Financement des services respectueux de la vie privée&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#financement-des-services-respectueux-de-la-vie-privee&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: financement-des-services-respectueux-de-la-vie-privee&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Il est souvent dit que l’utilisation d’une application &lt;strong&gt;gratuite&lt;&#x2F;strong&gt; a un prix, et que ce prix, en réalité, est payé par la collecte et l&#x27;exploitation de nos &lt;strong&gt;données personnelles&lt;&#x2F;strong&gt;. Mais êtes-vous prêt à soutenir financièrement des services qui respectent votre &lt;strong&gt;vie privée&lt;&#x2F;strong&gt;, et qui ne nourrissent pas les &lt;strong&gt;milliardaires&lt;&#x2F;strong&gt; et les puissants du monde numérique ? La question du &lt;strong&gt;financement&lt;&#x2F;strong&gt; de ces services est cruciale. Si nous voulons des services en ligne gratuits mais respectueux de notre autonomie, il est nécessaire de repenser leur modèle économique. Une solution pourrait être de financer ces services en prenant conscience de l&#x27;importance de &lt;strong&gt;soutenir le logiciel libre&lt;&#x2F;strong&gt; et de &lt;strong&gt;mutualiser les coûts&lt;&#x2F;strong&gt;. Cela implique que chacun d&#x27;entre nous contribue financièrement, à la hauteur de ses moyens, tout en bénéficiant d&#x27;un service qui soit à la fois &lt;strong&gt;respectueux&lt;&#x2F;strong&gt; et &lt;strong&gt;solidaire&lt;&#x2F;strong&gt;. Mais cette approche soulève également la question de savoir quel rôle une &lt;strong&gt;association&lt;&#x2F;strong&gt; pourrait jouer dans ce modèle (comme &lt;strong&gt;Framasoft)&lt;&#x2F;strong&gt;, ou si l’&lt;strong&gt;argent public&lt;&#x2F;strong&gt; (commission européennes , état français, régions, départements ou villes) devrait intervenir plus pour soutenir de telles initiatives.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Participez au Hackathon du Libre : Créez des outils pour les associations !</title>
          <pubDate>Fri, 21 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/premier-hackathon/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/premier-hackathon/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/premier-hackathon/">&lt;h1 id=&quot;participez-au-hackathon-du-libre-creez-des-outils-pour-les-associations&quot;&gt;Participez au Hackathon du Libre : Créez des outils pour les associations !&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#participez-au-hackathon-du-libre-creez-des-outils-pour-les-associations&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: participez-au-hackathon-du-libre-creez-des-outils-pour-les-associations&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Le Hackathon du Libre organise une première édition 100% en distanciel, qui se déroulera le weekend du 12 et 13 avril prochains. Ce projet vise à rassembler les passionnés de logiciels libres autour de la création d&#x27;outils pratiques et accessibles pour les associations. L&#x27;objectif est de mettre en place un générateur de sites statiques adaptable à l’ordinateur&#x2F;mobile&#x2F;tablette qui pourrait aider les clubs associatifs à gérer et maintenir leurs sites de manière simple et autonome.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;un-projet-concret-au-service-des-associations&quot;&gt;Un projet concret au service des associations&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#un-projet-concret-au-service-des-associations&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: un-projet-concret-au-service-des-associations&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Le sujet de cette première édition de hackathon porte sur la création d’un générateur de sites web statiques et « responsive », spécialement conçu pour les besoins des associations. L’idée est de permettre aux clubs de maintenir facilement leurs sites en les connectant à des flux RSS, Atom ou ICS, afin de mettre à jour les informations du site sans avoir à intervenir directement. Ces outils, intégrant les principes du &lt;em&gt;fediverse&lt;&#x2F;em&gt;, permettront ainsi d’obtenir des mises à jour automatiques tout en offrant une vitrine statique qui reste à jour en permanence.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;L&#x27;objectif est de proposer une solution qui optimise la maintenance des sites associatifs tout en facilitant leur déploiement, en utilisant des technologies ouvertes et accessibles à tous.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;une-approche-ouverte-et-collaborative&quot;&gt;Une approche ouverte et collaborative&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#une-approche-ouverte-et-collaborative&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: une-approche-ouverte-et-collaborative&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Ce hackathon se veut avant tout inclusif et collaboratif. L’organisation reste ouverte à toutes les propositions, et bien que l&#x27;idée initiale soit de développer les modules en Rust et de créer le site en Vue 3, chaque participant est libre de suggérer et de travailler avec le langage ou la technologie de son choix. L’important est que les modules puissent être développés pour expérimenter les problèmes à résoudre sur de telles applications.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;des-outils-pour-bien-s-organiser&quot;&gt;Des outils pour bien s’organiser&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#des-outils-pour-bien-s-organiser&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: des-outils-pour-bien-s-organiser&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Pour faciliter la communication et l&#x27;organisation de ce hackathon, les participants auront accès à plusieurs outils mis à disposition par l’association &lt;strong&gt;Framasoft&lt;&#x2F;strong&gt;. Vous pourrez vous retrouver sur le &lt;strong&gt;Mattermost&lt;&#x2F;strong&gt; (outil de messagerie communautaire) pour échanger, discuter des avancées et suivre l’évolution du projet. Le &lt;strong&gt;Nextcloud&lt;&#x2F;strong&gt;, quant à lui, servira à rédiger des documents et à organiser les fichiers du projet. Bien que Nextcloud ne soit pas l’outil le plus « sexy », il reste extrêmement efficace et polyvalent pour un projet collaboratif de ce type. Enfin, nous utiliserons un dépôt &lt;strong&gt;GitLab&lt;&#x2F;strong&gt; lui aussi fourni par Framasoft !&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;comment-participer&quot;&gt;Comment participer ?&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#comment-participer&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: comment-participer&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Participer à ce hackathon est simple : il vous suffit de remplir le formulaire d&#x27;inscription disponible sur &lt;strong&gt;Framaforms&lt;&#x2F;strong&gt;, un service libre de Framasoft. N’oubliez pas également de rejoindre la discussion sur &lt;strong&gt;Matrix&lt;&#x2F;strong&gt; pour échanger avec la communauté et poser vos questions. Voici le lien pour vous inscrire et participer à cette aventure collective :&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;framaforms.org&#x2F;collectif-hackathon-sur-la-creation-ou-ladaptation-de-logiciels-libres-a-des-besoins-associatifs&quot;&gt;Formulaire d&#x27;inscription Hackathon&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;un-grand-merci-a-framasoft&quot;&gt;Un grand merci à Framasoft !&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#un-grand-merci-a-framasoft&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: un-grand-merci-a-framasoft&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Nous tenons à adresser un grand merci à &lt;strong&gt;Framasoft&lt;&#x2F;strong&gt; pour avoir mis à disposition ces outils essentiels pour la bonne marche de ce hackathon. Ces services sont mis à disposition gratuitement et nous permettent de travailler de manière collaborative et organisée tout en restant fidèles aux valeurs du logiciel libre.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Alors, si vous êtes intéressé par ce projet ou si vous souhaitez simplement contribuer à l’un de ces modules, inscrivez-vous dès maintenant et rejoignez-nous pour ce week-end d’échanges et de collaboration autour du développement de logiciel libre !&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;L’équipe d’Éthiciel vous attend pour ce hackathon du Libre où, ensemble, nous pourrons concevoir des outils utiles aux associations tout en soutenant les principes du logiciel libre. À bientôt !&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Créer un Centre d’Information Collaboratif pour les Associations</title>
          <pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/centre-dinformations-collaboratif/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/centre-dinformations-collaboratif/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/centre-dinformations-collaboratif/">&lt;h1 id=&quot;creer-un-centre-d-information-collaboratif-pour-les-associations&quot;&gt;Créer un Centre d’Information Collaboratif pour les Associations&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#creer-un-centre-d-information-collaboratif-pour-les-associations&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: creer-un-centre-d-information-collaboratif-pour-les-associations&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de la gestion d’une association ou d’un groupement d’associations, il est essentiel d’avoir un moyen simple et efficace de partager les informations et de se tenir au courant des événements à venir. Une solution idéale serait de mettre en place un centre d’information centralisé qui combine des flux d’actualités, des calendriers partagés et des outils de collaboration. Voici comment ce système pourrait fonctionner, tout en mettant en avant l’utilisation des logiciels libres et des technologies décentralisées.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;des-flux-rss-atom-pour-suivre-les-nouvelles-en-temps-reel&quot;&gt;Des Flux RSS&#x2F;ATOM pour Suivre les Nouvelles en Temps Réel&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#des-flux-rss-atom-pour-suivre-les-nouvelles-en-temps-reel&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: des-flux-rss-atom-pour-suivre-les-nouvelles-en-temps-reel&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Les flux RSS et ATOM sont des outils puissants pour centraliser les informations en temps réel. En utilisant ces technologies, il devient possible de suivre toutes les nouvelles publiées sur les réseaux sociaux décentralisés comme Mastodon, Pixelfed, Peertube, Gancio, Mobilizon, et bien d’autres. Cela permettrait aux membres d’une association de recevoir directement dans leurs applications préférées comme Flus.fr ou Feeder sur Android les informations importantes sans avoir à consulter chaque plateforme individuellement.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;En créant un agrégateur de flux, il serait donc possible de centraliser toutes ces informations provenant de différentes sources en un seul endroit. Ce système permettrait à l’association de suivre l’actualité en temps réel, tout en favorisant l’utilisation de services respectueux de la vie privée, souvent au cœur des valeurs des associations qui promeuvent les logiciels libres.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;l-agenda-partage-avec-les-flux-ics&quot;&gt;L’Agenda Partagé avec les Flux ICS&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#l-agenda-partage-avec-les-flux-ics&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: l-agenda-partage-avec-les-flux-ics&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;En plus des flux d’actualités, un centre d’information pour les associations pourrait intégrer des flux ICS (iCalendar), permettant d’ajouter des événements spécifiques à un calendrier partagé. Par exemple, les membres pourraient suivre les événements d’une association ou d’un groupe en particulier (concerts, conférences, ateliers, etc.) directement dans leurs calendriers personnels, comme ceux de Nextcloud ou Thunderbird. Cela permettrait à chaque membre de l’association de rester informé des événements à venir de manière simple et organisée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;De plus, il serait intéressant de créer un agrégateur de flux ICS, qui permettrait de fusionner les calendriers de plusieurs structures ou groupes en un seul. Imaginez une timeline unique qui regroupe les événements de tous les groupes de musique ou partenaires que vous suivez, pour ne jamais manquer un concert ou une rencontre importante.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;l-interaction-et-la-collaboration-liker-pour-prioriser-les-contenus&quot;&gt;L’Interaction et la Collaboration : Liker pour Prioriser les Contenus&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#l-interaction-et-la-collaboration-liker-pour-prioriser-les-contenus&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: l-interaction-et-la-collaboration-liker-pour-prioriser-les-contenus&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Pour rendre ce système encore plus collaboratif, une fonctionnalité de “like” pourrait être ajoutée à chaque article ou événement. Cela permettrait aux membres de l’association de signaler les contenus qu’ils trouvent les plus pertinents, et ainsi de faire remonter les informations les plus populaires ou les plus urgentes en fonction de l’intérêt de la communauté.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ce mécanisme de vote favoriserait l’entraide et permettrait de donner la priorité aux contenus qui intéressent le plus les membres. Cela offrirait une manière efficace et participative de gérer les flux d’informations, tout en s’assurant que les sujets les plus importants sont mis en avant.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;creer-et-partager-de-nouveaux-flux-l-aspect-editorial&quot;&gt;Créer et Partager de Nouveaux Flux : L’Aspect Éditorial&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#creer-et-partager-de-nouveaux-flux-l-aspect-editorial&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: creer-et-partager-de-nouveaux-flux-l-aspect-editorial&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Une autre fonctionnalité intéressante serait de pouvoir créer de nouveaux flux RSS&#x2F;ATOM à partir d’une sélection d’articles ou d’événements, permettant ainsi à chaque utilisateur ou structure de mettre en avant des contenus importants. Par exemple, si une association souhaite créer une sélection des meilleurs événements de l’année ou partager un focus sur un projet particulier, elle pourrait générer un flux RSS personnalisé à partager avec la communauté. Cette fonctionnalité offrirait une approche éditoriale participative, où chacun pourrait contribuer à créer et partager des contenus spécifiques.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Flus.fr, par exemple, permet déjà de faire cela en offrant la possibilité de créer de l’éditoriale à partir des flux RSS&#x2F;ATOM auxquels vous êtes abonné. Cela permettrait à chaque structure ou membre de partager ses centres d’intérêt et de diffuser des informations ciblées et pertinentes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion-un-outil-libre-et-collaboratif-au-service-des-associations&quot;&gt;Conclusion : Un Outil Libre et Collaboratif au Service des Associations&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#conclusion-un-outil-libre-et-collaboratif-au-service-des-associations&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: conclusion-un-outil-libre-et-collaboratif-au-service-des-associations&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Un tel centre d’information centralisé, utilisant des flux RSS&#x2F;ATOM et ICS, serait un outil précieux pour toutes les associations qui souhaitent simplifier la gestion de l’information et encourager la participation active de leurs membres. En combinant ces fonctionnalités avec la possibilité d’interagir sur le contenu et de créer de nouveaux flux à partager, ce système favoriserait l’entraide et permettrait de donner la priorité aux contenus les plus pertinents.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ce projet s’inscrit dans une démarche de promotion des logiciels libres, respectueux de la vie privée, et des technologies décentralisées. Il permettrait aux associations de mieux se coordonner, de partager les informations importantes et de renforcer l’engagement de leurs membres, tout en restant fidèle aux valeurs d’ouverture et de liberté.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cet outil pourrait devenir un véritable atout pour toutes les structures qui souhaitent favoriser la communication et la collaboration tout en restant dans une logique d’éthique et de transparence.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Comment améliorer la communication de votre association avec des réseaux sociaux éthiques</title>
          <pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/commment-ameliorer-communication/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/commment-ameliorer-communication/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/commment-ameliorer-communication/">&lt;h1 id=&quot;comment-ameliorer-la-communication-de-votre-association-avec-des-reseaux-sociaux-ethiques&quot;&gt;Comment améliorer la communication de votre association avec des réseaux sociaux éthiques&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#comment-ameliorer-la-communication-de-votre-association-avec-des-reseaux-sociaux-ethiques&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: comment-ameliorer-la-communication-de-votre-association-avec-des-reseaux-sociaux-ethiques&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Dans le monde actuel, il est essentiel de pouvoir communiquer efficacement pour assurer la réussite de votre association. Cependant, les grandes plateformes de réseaux sociaux, telles que Facebook, Instagram, ou YouTube, peuvent souvent rendre cette tâche difficile en limitant la portée de vos publications ou en vous obligeant à payer pour une meilleure visibilité. Heureusement, il existe des alternatives éthiques et décentralisées qui offrent une solution plus transparente et respectueuse. Dans cet article, nous explorerons comment vous pouvez optimiser la communication de votre association grâce aux réseaux sociaux éthiques et aux outils comme &lt;strong&gt;Flus.fr&lt;&#x2F;strong&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;les-limites-des-reseaux-sociaux-traditionnels&quot;&gt;&lt;strong&gt;Les limites des réseaux sociaux traditionnels&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#les-limites-des-reseaux-sociaux-traditionnels&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: les-limites-des-reseaux-sociaux-traditionnels&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Les réseaux sociaux commerciaux sont omniprésents dans notre quotidien. Ils sont devenus incontournables pour toute organisation cherchant à se faire connaître et à diffuser son message. Cependant, bien que vous ayez créé des profils et partagé vos événements sur des plateformes telles que Facebook, Instagram, YouTube, et TikTok, il est souvent frustrant de constater que la visibilité de vos publications est limitée, et ce malgré vos efforts.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi cela ? Ces plateformes ne sont pas conçues pour promouvoir l’information de manière organique, mais plutôt pour maximiser l’engagement des utilisateurs et les inciter à consommer toujours plus de contenu. En d’autres termes, elles ne favorisent pas la diffusion de votre message à moins que vous ne payiez pour cela. L’algorithme de ces réseaux sociaux est souvent opaque et ne privilégie pas nécessairement les publications de votre association si elles ne génèrent pas suffisamment d’interactions ou si elles ne sont pas sponsorisées.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ce manque de transparence et de contrôle sur la portée de vos publications peut être démoralisant, en particulier lorsqu’il semble que votre message n’atteigne pas les bonnes personnes malgré vos efforts de communication. C’est là qu’interviennent les réseaux sociaux éthiques et décentralisés, qui proposent une alternative beaucoup plus souple et respectueuse.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;la-solution-ethique-les-reseaux-sociaux-decentralises&quot;&gt;&lt;strong&gt;La solution éthique : les réseaux sociaux décentralisés&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#la-solution-ethique-les-reseaux-sociaux-decentralises&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: la-solution-ethique-les-reseaux-sociaux-decentralises&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Face à ces limites, les réseaux sociaux éthiques comme &lt;strong&gt;Mastodon&lt;&#x2F;strong&gt;, &lt;strong&gt;Pixelfed&lt;&#x2F;strong&gt;, &lt;strong&gt;Peertube&lt;&#x2F;strong&gt;, &lt;strong&gt;Mobilizon&lt;&#x2F;strong&gt;, et &lt;strong&gt;Gancio&lt;&#x2F;strong&gt; ont vu le jour. Ces plateformes fonctionnent sur des protocoles ouverts et décentralisés, ce qui permet une meilleure transparence et une plus grande autonomie pour les utilisateurs. Contrairement aux réseaux traditionnels, ces plateformes ne sont pas axées sur la monétisation et l’exploitation des données personnelles des utilisateurs, mais sur l’échange d’informations et la création de communautés autour de valeurs communes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;L’un des grands avantages de ces réseaux est leur interopérabilité. En utilisant des outils comme &lt;strong&gt;Flus.fr&lt;&#x2F;strong&gt;, il devient possible de centraliser toutes vos activités provenant de ces différents réseaux sociaux sur une seule et même plateforme, offrant ainsi une vue d’ensemble de votre communication. Vous pourrez ainsi suivre vos publications et celles de vos membres, recevoir des notifications, et mieux organiser vos actions sans avoir à jongler avec plusieurs interfaces.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Voici quelques exemples de flux RSS ou Atom pour vous permettre d’intégrer vos publications de ces plateformes dans Flus.fr, en remplaçant simplement le nom “asso_zikapanam” par votre propre identifiant :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mobilizon&lt;&#x2F;strong&gt; : &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;keskonfai.fr&#x2F;@asso_zikapanam&#x2F;feed&#x2F;atom&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;keskonfai.fr&#x2F;@asso_zikapanam&#x2F;feed&#x2F;atom&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gancio&lt;&#x2F;strong&gt; : &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;demo.gancio.org&#x2F;feed&#x2F;rss?show_recurrent=true&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;demo.gancio.org&#x2F;feed&#x2F;rss?show_recurrent=true&lt;&#x2F;a&gt; (un compte par serveur)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pixelfed&lt;&#x2F;strong&gt; : &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;pixelfed.fr&#x2F;users&#x2F;assozikapanam.atom&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;pixelfed.fr&#x2F;users&#x2F;assozikapanam.atom&lt;&#x2F;a&gt; (Il faut activer le flux atom dans le profil utilisateur, onglet Security)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peertube&lt;&#x2F;strong&gt; : &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.yiny.org&#x2F;feeds&#x2F;videos.xml?videoChannelId=2856&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.yiny.org&#x2F;feeds&#x2F;videos.xml?videoChannelId=2856&lt;&#x2F;a&gt; (à prendre sur votre chaîne peertube)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mastodon&lt;&#x2F;strong&gt; : &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;framapiaf.org&#x2F;@assozikapanam.rss&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;framapiaf.org&#x2F;@assozikapanam.rss&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Ces plateformes vous offrent non seulement une plus grande liberté et un meilleur contrôle sur vos données, mais elles permettent également de rejoindre un réseau de personnes qui partagent des valeurs éthiques similaires, ce qui peut renforcer la cohésion au sein de votre association.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;pourquoi-choisir-le-fediverse-et-flus-fr-pour-votre-communication-associative&quot;&gt;&lt;strong&gt;Pourquoi choisir le Fediverse et Flus.fr pour votre communication associative&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#pourquoi-choisir-le-fediverse-et-flus-fr-pour-votre-communication-associative&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: pourquoi-choisir-le-fediverse-et-flus-fr-pour-votre-communication-associative&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;Fediverse&lt;&#x2F;strong&gt;, un ensemble de réseaux sociaux interconnectés, est une véritable révolution pour la manière dont nous communiquons en ligne. En adoptant des protocoles ouverts comme ActivityPub, ces plateformes offrent une interconnexion maximale, ce qui permet aux utilisateurs de différentes plateformes de se connecter et d’échanger sans avoir à passer par des services centralisés. Cela ouvre des possibilités infinies pour les associations souhaitant diffuser des informations de manière plus éthique.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;L’utilisation d’outils comme &lt;strong&gt;Flus.fr&lt;&#x2F;strong&gt; permet de centraliser l’ensemble de vos flux RSS provenant de ces réseaux sociaux décentralisés. Cela vous permet non seulement de suivre toutes les publications pertinentes concernant votre secteur d’activité, mais aussi de rester informé des nouvelles législations, des événements importants, et d’autres informations cruciales pour le bon fonctionnement de votre association.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;En choisissant le Fediverse, vous vous affranchissez des contraintes imposées par les géants du web et vous optez pour une communication respectueuse de la vie privée, transparente et collaborative. De plus, avec des outils comme Flus.fr, la gestion de vos flux d’informations devient simple et efficace, tout en restant alignée avec les valeurs du logiciel libre et de la décentralisation.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;En conclusion, le passage à des réseaux sociaux éthiques et à des outils comme Flus.fr représente un véritable changement de paradigme pour la communication des associations. Cela permet non seulement de mieux atteindre vos membres et votre public cible, mais aussi de défendre une vision plus équitable et respectueuse de l’Internet. Pourquoi ne pas essayer cette alternative dès maintenant et voir comment elle peut transformer la communication de votre association ?&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Encourager la transition vers des réseaux sociaux décentralisés et solidaires avec le Fediverse</title>
          <pubDate>Sun, 16 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/encourager-la-transition/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/encourager-la-transition/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/encourager-la-transition/">&lt;h1 id=&quot;encourager-la-transition-vers-des-reseaux-sociaux-decentralises-et-solidaires-avec-le-fediverse&quot;&gt;&lt;strong&gt;Encourager la transition vers des réseaux sociaux décentralisés et solidaires avec le Fediverse&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#encourager-la-transition-vers-des-reseaux-sociaux-decentralises-et-solidaires-avec-le-fediverse&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: encourager-la-transition-vers-des-reseaux-sociaux-decentralises-et-solidaires-avec-le-fediverse&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Le monde des réseaux sociaux a radicalement évolué ces dernières années, avec une prise de conscience croissante des enjeux liés à la confidentialité, à l’éthique et à la centralisation des données. Face à ces défis, de plus en plus d’utilisateurs se tournent vers des alternatives décentralisées comme le &lt;em&gt;fediverse&lt;&#x2F;em&gt;, un réseau de plateformes interconnectées utilisant des protocoles ouverts comme &lt;em&gt;ActivityPub&lt;&#x2F;em&gt;. Ces alternatives permettent de se libérer des géants du web, tout en offrant un espace où chacun peut prendre part à la construction de l’information et de la communauté. Mais comment aller plus loin et encourager encore cette transition ?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;le-role-des-associations-dans-cette-dynamique&quot;&gt;Le rôle des associations dans cette dynamique&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#le-role-des-associations-dans-cette-dynamique&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: le-role-des-associations-dans-cette-dynamique&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Les associations, notamment celles qui promeuvent les logiciels libres, ont un rôle crucial à jouer dans ce processus. Beaucoup d’entre elles, comme celles qui hébergent des services gratuits tels que Framasoft, offrent déjà une large gamme d’outils libres et accessibles pour tous. En France, ces structures ont permis à de nombreuses personnes de s’affranchir des solutions propriétaires tout en restant connectées et productives. En proposant des services comme Framapad ou Framadate, nextcloud, mastodon et bien d’autres … Ces associations ont su fédérer une large communauté autour d’outils pratiques, mais aussi solidaires.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ce modèle repose souvent sur une conviction militante : offrir des alternatives accessibles à tous, tout en véhiculant des valeurs fortes autour de la décentralisation et de la souveraineté numérique. Mais au-delà de cet aspect, ces associations génèrent aussi des ressources financières grâce à des dons, des cotisations et des campagnes de financement participatif. Ces fonds sont souvent utilisés pour financer les infrastructures et parfois finance l’évolution de ces services. Mais si nous allions encore plus loin ?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;vers-un-ecosysteme-decentralise-pour-les-associations&quot;&gt;Vers un écosystème décentralisé pour les associations&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#vers-un-ecosysteme-decentralise-pour-les-associations&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: vers-un-ecosysteme-decentralise-pour-les-associations&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Si les associations françaises peuvent déjà héberger des logiciels libres, pourquoi ne pas aller plus loin en proposant aux associations de se relier sur le &lt;em&gt;fediverse&lt;&#x2F;em&gt; ? En effet, beaucoup d’associations sont déjà présentes sur des réseaux sociaux centralisés. Mais les associations n’ont pas encore toutes une présence sur le fediverse. Le protocole &lt;em&gt;ActivityPub&lt;&#x2F;em&gt; pourrait offrir une solution idéale en permettant à ces associations de se connecter les unes aux autres, tout en conservant leurs spécificités et leurs valeurs.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Imaginons un réseau social où chaque association pourrait publier ses événements, ses projets, ou ses besoins, tout en étant visible par d’autres associations similaires ou même différentes. Une telle plateforme permettrait non seulement de renforcer les liens au sein des communautés locales, mais aussi d’ouvrir des perspectives à l’échelle nationale ou internationale. Par exemple, une recherche dans le &lt;em&gt;fediverse&lt;&#x2F;em&gt; pourrait permettre de localiser toutes les associations d’un secteur géographique donné ou d’un domaine d’activité particulier. Les associations de musique, de danse, de jeux vidéo ou d’électronique pourraient ainsi interagir plus facilement entre elles, échanger des ressources, des événements ou des idées.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ethiciel-une-solution-pour-federer-les-associations-grace-a-activitypub&quot;&gt;Éthiciel : une solution pour fédérer les associations grâce à &lt;em&gt;ActivityPub&lt;&#x2F;em&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#ethiciel-une-solution-pour-federer-les-associations-grace-a-activitypub&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: ethiciel-une-solution-pour-federer-les-associations-grace-a-activitypub&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;C’est justement dans cette optique qu’Éthiciel travaille actuellement à une solution logicielle auto-hébergeable et libre. Grâce à l’utilisation du protocole &lt;em&gt;ActivityPub&lt;&#x2F;em&gt;, cette solution permettrait aux associations de se connecter, de communiquer et de partager des informations tout en gardant le contrôle sur leurs données et en respectant leurs principes éthiques. L’idée est simple : offrir à chaque association un moyen de créer un réseau social privé et sécurisé, tout en restant interopérable avec d’autres structures utilisant le même protocole, à l’échelle locale, nationale et même internationale.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cette approche permettrait de développer un véritable écosystème d’associations, interconnectées grâce au &lt;em&gt;fediverse&lt;&#x2F;em&gt;. En outre, grâce à un modèle économique solidaire (financement participatif, dons, cotisations), les coûts d’hébergement et de maintenance seraient largement couverts, rendant ces outils accessibles à un large public. La manne financière gérée par helloasso qui est un service propriétaire qui se rémunère uniquement grâce aux dons et qui fournit des facilités de récoltes de fonds aux associations, atteint plusieurs milliards d’euros par an !&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion-une-opportunite-pour-un-futur-decentralise-et-collaboratif&quot;&gt;Conclusion : une opportunité pour un futur décentralisé et collaboratif&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#conclusion-une-opportunite-pour-un-futur-decentralise-et-collaboratif&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: conclusion-une-opportunite-pour-un-futur-decentralise-et-collaboratif&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;em&gt;fediverse&lt;&#x2F;em&gt; représente une opportunité majeure pour les associations souhaitant s’affranchir des géants du web tout en restant connectées et solidaires. Grâce à des outils libres, décentralisés et respectueux des données personnelles, il est possible de construire un avenir numérique plus responsable, plus éthique et plus collaboratif.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Les associations ont un rôle central à jouer dans cette transition. Grâce à des solutions comme celle que propose Éthiciel, elles pourront s’ouvrir à de nouvelles possibilités de communication et de collaboration, tout en contribuant à la construction d’un réseau plus juste et décentralisé. Alors, rejoignez l’équipe d’Éthiciel en tant que développeur ou administrateur Linux pour participer à cet effort qui entraînera une meilleure visibilité des initiatives locales associatives ainsi que des possibilités accrues d’engagements citoyen.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Pourquoi le Fediverse est-il une meilleure alternative aux réseaux sociaux de Meta ?</title>
          <pubDate>Sun, 16 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>http://127.0.0.1:1111/blog/fediverse-une-alternative/</link>
          <guid>http://127.0.0.1:1111/blog/fediverse-une-alternative/</guid>
          <description xml:base="http://127.0.0.1:1111/blog/fediverse-une-alternative/">&lt;h1 id=&quot;pourquoi-le-fediverse-est-il-une-meilleure-alternative-aux-reseaux-sociaux-de-meta&quot;&gt;&lt;strong&gt;Pourquoi le Fediverse est-il une meilleure alternative aux réseaux sociaux de Meta ?&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#pourquoi-le-fediverse-est-il-une-meilleure-alternative-aux-reseaux-sociaux-de-meta&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: pourquoi-le-fediverse-est-il-une-meilleure-alternative-aux-reseaux-sociaux-de-meta&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Le Fediverse, un écosystème de plateformes décentralisées comme Mastodon, Pixelfed ou PeerTube, se distingue par son fonctionnement collaboratif et respectueux des utilisateurs. Contrairement aux réseaux sociaux centralisés de Meta (Facebook, Instagram), il offre une expérience plus libre et personnalisée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Reprendre l’initiative :&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Le Fediverse redonne le contrôle aux utilisateurs. Vous choisissez les communautés (instances) qui reflètent vos valeurs et vos centres d’intérêt. Chaque serveur est indépendant, avec ses propres règles, ce qui permet une gestion locale et transparente.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Acteur de votre fil d’actualité :&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
En suivant des hashtags sur des sujets qui vous passionnent, vous devenez acteur de l’information qui apparaît dans votre fil. Vous ne dépendez pas d’algorithmes opaques pour décider ce que vous voyez.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Pas de filtre ni d’addiction :&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Le Fediverse fonctionne sans algorithmes manipulateurs ni publicités ciblées. Les contenus s’affichent dans un ordre chronologique simple, sans biais commercial ou volonté de maximiser le temps passé en ligne.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Connexions facilitées :&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Grâce à la puissance des hashtags et à l’interopérabilité entre plateformes, les échanges se font naturellement si le contenu plaît à la communauté.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;les-reseaux-sociaux-meta-en-perte-de-vitesse&quot;&gt;&lt;strong&gt;Les réseaux sociaux Meta en perte de vitesse ?&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#les-reseaux-sociaux-meta-en-perte-de-vitesse&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: les-reseaux-sociaux-meta-en-perte-de-vitesse&quot;&gt;🔗&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Les plateformes centralisées comme celles de Meta semblent perdre leur attrait face à l’essor du Fediverse.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Un écosystème en croissance :&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Le Fediverse compte aujourd’hui plus de 12 millions d’utilisateurs actifs répartis sur des plateformes comme Mastodon, Lemmy ou Misskey. Cette croissance est soutenue par des migrations massives lors d’événements marquants, tels que la transformation de Twitter en X ou les controverses politiques aux États-Unis.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Chiffres clés :&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mastodon a vu ses utilisateurs passer de 2 millions en 2022 à plus de 10 millions début 2025.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lemmy (équivalent décentralisé de Reddit) et Misskey connaissent également une adoption rapide.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;L’élection de Donald Trump en 2024 a accéléré ces migrations, notamment parmi ceux cherchant à fuir la polarisation idéologique portée par Meta et X.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Une alternative crédible :&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Les utilisateurs se tournent vers le Fediverse pour sa transparence, son respect des données personnelles et son absence de publicité intrusive.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conclusion&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Le Fediverse incarne un changement profond dans notre manière d’interagir en ligne. En redonnant le pouvoir aux utilisateurs et en favorisant une approche collaborative, il s’impose comme une alternative crédible aux géants centralisés. Alors que les réseaux sociaux traditionnels montrent leurs limites, le Fediverse offre une vision plus éthique et durable du numérique.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
    </channel>
</rss>
